%\section{Agrupamentos hierárquicos a partir de relatórios gerados pelo ScriptLattes}
\section{AGRUPAMENTOS HIERÁRQUICOS A PARTIR DE RELATÓRIOS GERADOS PELO SCRIPTLATTES}
	
%\subsection{Agrupamento Hierárquico}
\subsection{AGRUPAMENTO HIERÁRQUICO}

Para construir um agrupamento hierárquico $\mathcal{T}$ será utilizado uma técnica tradicional de aprendizado de máquina~\cite{Duda:2000,friedman}. Agrupamento Hierárquico, oferece  informações sobre a estrutura de um conjunto de dados. Com uma hierarquia, o conjunto pode ser visto em diferentes níveis, ou seja, a partir do nível inferior onde cada currículo constitui um agrupamento independente (agrupamento único) para o nível superior, com apenas um agrupamento contendo todos os currículos. Sendo assim, a construção de hierarquias, envolve a criação de agrupamentos que possuem uma ordem pré-determinada. De acordo com nosso trabalho, na literatura há duas abordagem tradicionais que podemos aplicar para a construção de agrupamento hierárquico. 

\begin{description}
	\item{ a) \emph{Divisivo}: Neste método é atribuído todos os currículos para um único agrupamento, após isso, este agrupamento e subdividido em dois agrupamentos menores de currículos. Este processo se repete recursivamente até que haja apenas um agrupamento para cada currículo.}
	
	\item{ b) \emph{Aglomerativo}: Inicialmente, é considerado um conjunto com todos os currículos como sendo apenas um agrupamento, em seguida em forma recursiva é calculado a similaridade entre todos os agrupamentos, a fim de unificar os grupos mais semelhantes.}
\end{description}


Seguindo nesta linha, para construir o agrupamento hierárquico, é necessário  determinar a similaridade entre cada par de agrupamentos utilizando uma função de distância. Os principais métodos utilizados para medir a distância entre os aglomerados são~\cite{Duda:2000,friedman}:

\begin{enumerate}
	\item \emph{Acoplamento único}: a distância entre os dois grupos é definida como a mais curta entre dois currículo em cada agrupamento,
	
	\begin{equation}
		\forall \mathcal{T}_i, \mathcal{T}_j \in \mathcal{T}, D_{min}(\mathcal{T}_i, \mathcal{T}_j) = \min \{dist(C_i, C_j): C_i \in \mathcal{T}_i, C_j \in \mathcal{T}_j \}.
	\end{equation}
	
	\item \emph{Acoplamento completo}: a distância entre os dois grupos é definida como a mais longa entre dois currículo em cada agrupamento,
	\begin{equation}
		\forall \mathcal{T}_i, \mathcal{T}_j \in \mathcal{T}, D_{max}(\mathcal{T}_i, \mathcal{T}_j) = \max \{dist(C_i, C_j): C_i \in \mathcal{T}_i, C_j \in \mathcal{T}_j \}.
	\end{equation}
	
	\item \emph{Acoplamento por média}: a distância entre os grupos é definida pela média entre dois currículo, levando em consideração, distância entre eles, com todos os outros do agrupamento. 
	
	\begin{equation}
		\forall \mathcal{T}_i, \mathcal{T}_j \in \mathcal{T}, D_{avg}(\mathcal{T}_i, \mathcal{T}_j) = 
		\frac{1}{|\mathcal{T}_i| \times |\mathcal{T}_j|}
		\sum_{C_i \in \mathcal{T}_i}\sum_{C_j \in \mathcal{T}_j}dist(C_i, C_j).
	\end{equation}
	
\end{enumerate}


%\subsection{Agrupamento Hierárquico de currículos Lattes}
\subsection{AGRUPAMENTO HIERÁRQUICO DE CURRÍCULOS LATTES}

De acordo com esse problema, podemos criar um modelo teórico desta situação da seguinte forma: Se considerarmos $\mbox{Cv}$ uma lista de currículos extraídos da plataforma Lattes. Em aprendizado de máquina, costuma-se dizer que  $\mathbb{P}$ é um agrupamento (partição) de dados $\mbox{Cv}$, se somente se, $\mathbb{P}$ conter $n$ grupos (subconjuntos) $\mathcal{S}_1, \mathcal{S}_2, ..., \mathcal{S}_n$ de $\mbox{Cv}$, sendo assim, levaremos em consideração as seguintes condições:
\begin{enumerate}
	\item O agrupamento $\mathbb{P}$ não pode conter um conjunto vazio, i.e., 
	\begin{equation}
	\emptyset \notin \mathbb{P}.
	\end{equation}
	\item A união dos grupos em $\mathbb{P}$ é igual a $\mbox{Cv}$, i.e.,
	\begin{equation}
	\mbox{Cv} = \bigcup_{\mathcal{S}_i \in \mathbb{P}} \mathcal{S}_i.
	\end{equation}
	\item A intersecção dos dois grupos distintos em $\mathbb{P}$, deve ser vazia.
	\begin{equation}
	\forall \mathcal{S}_i, \mathcal{S}_j \in \mathbb{P}, \mathcal{S}_i \neq \mathcal{S}_j \Rightarrow \mathcal{S}_i \cap \mathcal{S}_j = \emptyset.
	\end{equation}	
\end{enumerate}

Para esta modelagem, denota-se  que $\mathbb{P}(C)$ é um grupo de  $\mathcal{S}_i \in \mathbb{P}$ que contém os currículos Lattes $C$, i.e., $\mathbb{P}(C) = \mathcal{S}_i$, se e somente se, $C \in \mathcal{S}_i$. 
Desta forma, definimos uma relação  binária \emph{menor} sobre os dados do agrupamento $\mbox{Cv}$, tal como: 
para os agrupamentos $\mathbb{P}_i$ e $\mathbb{P}_j$ de $\mbox{Cv}$, 
podemos dizer que $\mathbb{P}_i$ é menor do que $\mathbb{P}_j$ (e $\mathbb{P}_j$ é maior que $\mathbb{P}_i$), se e somente se, todo grupo $\mathbb{P}_i$ for um subconjunto do grupo $\mathbb{P}_j$, i.e.,
\begin{equation}
\forall C \in \mbox{Cv}, \mathbb{P}_i(C) \subseteq  \mathbb{P}_j(C).
\end{equation}

Neste caso, podemos dizer que $\mathbb{P}_i$ é um refinamento do grupamento $\mathbb{P}_j$, com isso podemos dizer que $\mathbb{P}_i \preceq  \mathbb{P}_j$. Para mais detalhes verificar em ~\cite{brualdi2012introductory,newman1992elements}.


A relação $\preceq$ sobre o subconjunto $\mathcal{T}$ do agrupamento $\mbox{Cv}$ constitui-se em um conjunto parcialmente ordenado, com isso, podemos executar a ferramenta Scriptlattes para cada agrupamento $\mathcal{T}_i \in \mathcal{T}$ e apresentá-los de uma forma categorizada e ordenada, baseada por uma hierarquia no diagrama de Hasse $(\mathcal{T}, \preceq)$. 
%

Para ilustrar essa ideia, consideramos o exemplo: Dados $\mathbb{P}_{\mbox{\tiny AreaDeConhecimento}}$,  $\mathbb{P}_{\mbox{\tiny Curso}}$ e $\mathbb{P}_{\mbox{\tiny LinhaDePesquisa}}$ partes de $\mbox{Cv}$, agrupados por área de conhecimento, curso e linha de pesquisa, respectivamente, de modo a satisfazer: $\mbox{Cv} \preceq \mathbb{P}_{\mbox{\tiny LinhaDePesquisa}} \preceq \mathbb{P}_{\mbox{\tiny Curso}} \preceq \mathbb{P}_{\mbox{\tiny AreaDeConhecimento}} \preceq \{\mbox{Cv}\}$. Assim, temos:
\begin{itemize}
	\item $\mathcal{S}_i \in \mathbb{P}_{\mbox{\tiny AreaDeConhecimento}}$ é um grupo de $\mbox{Cv}$ 
	pertencentes a área de conhecimento $i$;
	\item $\mathcal{S}_{ij} \in \mathbb{P}_{\mbox{\tiny Curso}}$ é um grupo de $\mathcal{S}_i \subseteq \mbox{Cv}$ pertencente ao curso $j$ da área de conhecimento $i$;
	\item $\mathcal{S}_{ijk} \in \mathbb{P}_{\mbox{\tiny LinhaDePesquisa}}$ é um grupo de  $\mathcal{S}_{ij} \subseteq \mathcal{S}_i \subseteq \mbox{Cv}$ pertencentes a linha de pesquisa $k$ do curso $j$ da área de conhecimento $i$.
\end{itemize}

Portanto, $\mathcal{T} = \mathbb{P}_{\mbox{\tiny Area}} \cup \mathbb{P}_{\mbox{\tiny Curso}} \cup \mathbb{P}_{\mbox{\tiny LinhaDePesquisa}} \cup \mbox{Cv}$.
A Figura~\ref{fig:hasse}, mostra as ramificações de um diagrama Hasse, desta situação $(\mathcal{T}, \preceq)$.
\begin{figure}[ht!]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{./Lattes_Hasse}
	\caption{Exemplo: ramificações de um diagrama Hasse $(\mathcal{T}, \preceq)$.}
	\label{fig:hasse}
\end{figure}

\label{sec:proposedMethod}

Esta técnica de agrupamento hierárquico permite a criação de uma árvore de agrupamentos, como mencionado anteriormente, esta árvore não é um único conjunto de agrupamento, mas sxim uma hierarquia de vários níveis, onde os agrupamentos em um nível são categorizados como grupos no próximo nível. Isto permite o ajuste de agrupamento mais adequado para uma determinada situação. Portanto, é necessário construir uma função de distância entre os currículos, para ser utilizado como ponto central no algoritmo de agrupamento hierárquico.

Considerando ${\mbox{Inf}}_{\mbox{\tiny Campo}}(C)$ a função que representa o valor associado em um determinado campo no currículo Lattes $C \in \mbox{Cv}$. Por exemplo, ${\mbox{Inf}}_{\mbox{\tiny Area}}(C)$ o valor associado ao campo área de conhecimento do  currículo $C$. Assim, podemos $\mathcal{F}$ uma lista de funções associadas aos currículos Lattes. Note que, $\mathcal{F}$ 
é construído usando um arquivo onde cada linha contém: ID Lattes, nome, lista de informações associadas. Na tabela~\ref{tab:dataset} é mostrado a estrutura do conjunto dos dados.
%
\begin{table}[ht!]
	\centering
	\footnotesize
	\caption{Estrutura do conjunto de dados}% \vspace{0.2cm}
	\begin{tabular}[center]{|p{4cm} | p{1.8cm} | p{2.2cm} | p{2.5cm}| p{1cm}|}
		\hline
		\multicolumn{5}{|c|}{\textbf{Dados}} \\
		\hline
		\textbf{ID Lattes} & \centering \textbf{nome} & \centering \textbf{${\mbox{Inf}}_{\mbox{\tiny Area}}$} & \centering \textbf{${\mbox{Inf}}_{\mbox{\tiny Course}}$} & \textbf{${\mbox{Inf}}_{\mbox{\tiny ...}}$} \\ 
		\hline
		Lattes ID Lattes $1$ & \centering nome $1$ &\centering ID da área $1$ &\centering ID do curso $1$ & ... \\
		\hline	
		Lattes ID Lattes $2$ & \centering nome $2$ &\centering ID da área $2$ &\centering ID do curso $2$ & ... \\
		\hline			
		Lattes ID Lattes $3$ & \centering nome $3$ &\centering ID da área $3$ &\centering ID do curso $3$ & ... \\
		\hline		
		Lattes ID Lattes $4$ & \centering nome $4$ &\centering ID da área $4$ &\centering ID do curso $4$ & ... \\
		\hline
		Lattes ID Lattes $5$ & \centering nome $5$ &\centering ID da área $5$ &\centering ID do curso $5$ & ... \\
		\hline
		Lattes ID Lattes $6$ & \centering nome $6$ &\centering ID da área $6$ &\centering ID do curso $6$ & ... \\
		\hline
		Lattes ID Lattes $7$ & \centering nome $7$ &\centering ID da área $7$ &\centering ID do curso $7$ & ... \\
		\hline
		Lattes ID Lattes $...$ & \centering nome $...$ &\centering ID da área $...$ &\centering ID do curso $...$ & ... \\
		\hline
		
	\end{tabular}
	\label{tab:dataset}
\end{table}

A função de distância entre os currículos é definida da seguinte forma: 
\begin{equation}
\forall C_i, C_j \in \mbox{Cv}, dist(C_i, C_j) = \sum_{k \in \mathcal{F}} \omega_k |{\mbox{Inf}}_{\mbox{\tiny k}}(C_i) - {\mbox{Inf}}_{\mbox{\tiny k}}(C_j) |,
\end{equation} 
onde  $\omega_k$ é um peso associado a função ${\mbox{Inf}}_{\mbox{\tiny k}} \in \mathcal{F}$.

Para ilustrar o agrupamento hierárquico mostrado na Figura~\ref{fig:hasse}, podemos construir um acoplamento único, com a função de distância entre agrupamentos e as funções associadas ${\mbox{Inf}}_{\mbox{\tiny Área}}$, ${\mbox{Inf}}_{\mbox{\tiny Curso}}$ e ${\mbox{Inf}}_{\mbox{\tiny LinhaDePesquisa}}$ utilizado para definir a seguinte função de distância entre os currículos:

\begin{equation}
\begin{array}{lll}
\forall C_i, C_j \in \mbox{Cv}, dist(C_i, C_j)  & = &   
\omega_{\mbox{\tiny LinhaDePesquisa}} |{\mbox{Inf}}_{\mbox{\tiny LinhaDePesquisa}}(C_i) - {\mbox{Inf}}_{\mbox{\tiny LinhaDePesquisa}}(C_j) | + \\
& & \omega_{\mbox{\tiny Curso}} |{\mbox{Inf}}_{\mbox{\tiny Curso}}(C_i) - {\mbox{Inf}}_{\mbox{\tiny Curso}}(C_j) | + \\
& & \omega_{\mbox{\tiny Área}} |{\mbox{Inf}}_{\mbox{\tiny Área}}(C_i) - {\mbox{Inf}}_{\mbox{\tiny Área}}(C_j) |,
\end{array}
\end{equation} 
onde $\omega_{\mbox{\tiny LinhaDePesquisa}} = 1$, 
$\omega_{\mbox{\tiny Curso}}= \omega_{\mbox{\tiny LinhaDePesquisa}} + \max\{ {\mbox{Inf}}_{\mbox{\tiny LinhaDePesquisa}}(C): C \in \mbox{Cv} \}$ e 
$\omega_{\mbox{\tiny Área}} = \omega_{\mbox{\tiny Curso}} + \max\{ {\mbox{Inf}}_{\mbox{\tiny Curso}}(C): C \in \mbox{Cv} \}$.


Uma vez que a hierarquia de agrupamentos $\mathcal{T}$ é construído, os agrupamentos podem ser visitados $\mathcal{T}_i \in \mathcal{T}$ (ver Figura.~\ref{fig:dendrogram}).

\begin{figure}[ht!] 
	\centering
	\resizebox{\linewidth}{!}{% 
		\tabular{ccc}
		\includegraphics[width=0.3\linewidth]{de_1.png} &
		\includegraphics[width=0.3\linewidth]{de_2.png} &
		\includegraphics[width=0.3\linewidth]{de_3.png} 
		\endtabular
	}
	\caption{Dendrograma do Agrupamento Hierárquico} 
	\label{fig:dendrogram}
\end{figure}
